【深度解構】別輕看中國經濟增長28年最差 為何難救？

中國2018年經濟增長降至6.6%，為28年以來最低，金融市場因憧憬救市政策，未見大幅調整。不過，情況恐怕未必樂觀！

【經濟增長方程式】
目前全球經濟增長方程式是：消費(C)＋投資(I)＋政府(G)＋出口(X)－進口(M)。因此，要知道中國經濟增長的潛力，可以由這5方面着手。由於債台高築，加上2008年金融海嘯後的「四萬億」救市教訓，今次救市不能再高度依賴「投資」及「政府」大水漫灌式搞基建。

再者，中美貿易戰正在談判階段，近日有報道引述消息人士指出，中國已提出未來數年購買更多美國產品，以減低雙方不平衡的貿易數額，這亦是美國總統特朗普的要求。換言之，未來也不能太倚賴「出口」。

【家庭負債不輕 消費有危機】
接下來剩下「消費」，為何今次中國經濟放緩絕不簡單、與以往不同？那就要明白中國消費者的使錢習慣已轉變。

以往外國人形容中國消費者是「過度儲蓄」，因此，每當政府嘗試救市時，都會推出政策刺激開支，例如透過稅務優惠等。不過，目前情況已不同了。

被譽為美國華爾街最出色的中國經濟分析機構Autonomous Research的數據顯示，自2008年以來，中國家庭負債增長已是收入增長的兩倍左右。在2014年，即中國經濟對上一次放緩時，家庭債務佔國內生產總值(GDP)約40%；惟4年多之後，已升至60%，與歐洲及美國看齊。(本文附圖一)

獲認同為中國債務星級分析師的朱夏蓮(Charlene Chu)表示，假設2014至2018年所有家庭債務的平均利率為6.5%，中國家庭的利息和本金負擔已從2014年底的4萬億元人民幣，增加到2018年底的8萬億元人民幣，負債足足倍增。

更甚的是，在這倍增的債務背後，同一時期收入只增長40%。若計入通脹，這額外的4萬億元人民幣債務，相等於2018年全年零售額的11%。不少中國人開始入不敷支，足見中國要繼續刺激內需，根本是較以往艱難。

值得關注的是，如果沒有消費者，中國經濟根本不能揭開新一頁，因為中國已不能再「食老本」，靠出口、靠引入外資，經濟需要徹底由依靠外國投資轉至內需。因此，中國政府除了要解決企業及金融機構的高槓桿行為外，更要想辦法確保消費者在要還債的情況下，仍然肯維持高消費。

要消費，首先就要穩就業，兩者是一致的，惟目前就業已開始走下坡。根據官方數據顯示，去年下半年新增職位已按年下跌，對上一次出現該情況是2015年3月，當時經濟亦是放緩。更甚的是，官方機構最新對中國家庭的調查數據顯示，2018年第4季工資增長已由第3季的8.6%，放緩至6.8%，為2016年第3季以來最慢。

以往中國經濟下滑時，政府都會推出刺激消費政策，例如在2009年，政府大力推動家電稅務寬減；2009至2015年則刺激汽車銷售。目前問題是2018年中國汽車銷售出現逾20年以來首次倒退，政府立即研究刺激政策，尤其是推出更多減稅措施，但成效可能有限，因為中國整體稅務收入約16萬億元人民幣，惟家庭債務已達8萬億元人民幣，減稅空間有多少？當然，中國可以透過減息來刺激借貸，但要面對資金外流及人民幣貶值問題。

【中國旅客豪買不再】
事實上，有調查顯示，中國旅客最近已開始由「爆買」轉至追求旅遊體驗。

諮詢公司Oliver Wyman調查顯示，2018年中國旅客的總旅遊預算中，購物的佔比降至32%，較2016年的41%大幅減少；去年平均購物消費亦降至5,800元人民幣，相對2016年為8,000元人民幣。該調查訪問了2,000名打算外遊的中國旅客。

值得留意的是，不足一半人表示，購物是他們外遊的首3位原因，為第一次出現如此低的比例；取而代之是飲食、娛樂，以及觀光。

其實呢個係咪每一個高速經濟增長的製造業國家都面對的問題
d廠一搬走又搵唔到出路就仆哂街

好想快d睇到支爆
香港藥房 金鋪收晒皮

唔會有事

有華為小米，中國又贏

其實睇兩樣野就得
1.負債
2.失業率
而家負債已standby
失業率一飆就正式
有幾耐風流,就有幾耐折墮

又贏

轉型轉得快咪無事
根本十年前就應該要嚴打老翻山寨
唔係點令創意工業留低？
但支共又想偷人技術，唔肯嚴打
結果咪好似宜家咁兩頭唔到岸

中国居民仲要冇破產呢樣野

跌左入中等收入陷阱，仲戇鳩鳩以為可以同美國平起平坐。。。

其實最錯係十年前既大放水

所以黨已經好貼心咁
為14億支那人返鄉下耕田，再唔係入「職訓學校」再培訓
確保人人有野做

上邊十三億人民變哂做三和大神

放完水仲要俾啲權貴走資，走曬去英美澳加

負債。股換債，搞掂，又贏。
失業。回鄉創業，搞掂，又贏。

党：沒事兒 沒事兒

支那人根本冇尊重過自己國家
由共產黨立國，由上到下都係用過晒文革大躍進嚟篩選晒啲「人材」
依個大染缸根本冇撚得救

因為佢地自己都唔信自己有工業上能力同工藝
最重要係研發能力
而山寨 低技術代工係最養到人 提升就業人數
當年胡溫點會肯硬食依個惡果
結果就係死忍 忍到個經濟體發現
喂 你整垃圾喎 外國人唔買 內需又食唔曬
然後就產能過剩 過剩即係冇人買
要政府補貼 當地政府頭一兩年都肯補貼
貼耐又發覺唔對路 因為班友又交唔起稅
自己貼錢養工人 一唔補貼又鬧罷工
罷工就暴力陣壓
有人話中國政局夠穩定 係穩定就唔會咁啦

上到貪官 下至蝗民 成班都係強盜，小偷，妓女，貪官，奴才，生番

梗係偷人技術啦，0成本無限收益
之前不嬲都偷開搶開